(難民大國) 瑞典大選結束, 極右派得票率約17.6%

瑞典係難民大國, 接納難民數量係美國既五倍 (單計人均接納難民數量, 更加係歐洲第一 )

所以極右派得票率約17.6%, 得票係不如預期

瑞典大選執政聯盟慘勝 拒連右翼恐現懸峙國會
新頭殼 - 2018-09-10 08:59:56

瑞典國會大選結束，與綠黨一起統治的中左翼社會民主黨仍然是最大黨，但卻跌至歷史最低點28.4%；選前備受看好的瑞典民主黨得票率不如預期，約18%，仍比往年進步，成為國會第3大黨。不過得票率最高的社會民主黨與第2的溫和黨中間偏右陣營，都表明不會與SD合組政府，瑞典可能出現懸峙國會，預計要好幾個月才能打破僵局。

外電報導，目前初步計票結果，執政的社會民主黨（Social Democrat）得票率約28.4%，雖然保住第一大黨寶座，但支持率創下數十年來新低。排名第2的溫和黨（Moderates），得票率約19.8%；而選前主打反移民、反歐盟的瑞典民主黨（Sverigedemokraterna，SD），得票不如預期，17.6%的得票率沒能順利晉升亞軍，但比2014年的上屆增長約5個百分點。

由於目前國會的前2大黨都沒有取得過半數支持，必須拉攏其他政黨才能組閣，但2大黨都表明，不會與瑞典民主黨合作，因此極可能出現懸峙國會。

溫和黨黨魁克里斯特松（Ulf Kristersson）對支持者表示，由中間黨、自由黨與基督教民主黨組成的溫和黨派已經取得組成政府授權，現任總理斯特凡·洛芬（Stefan Lofven，社會民主黨）應該辭職。

不過洛芬可不這麼想，社會民主黨聯盟在349名議員席次中保有144席，而溫和黨聯盟則為143席，不屬於這2個集團的反移民瑞典民主黨人拿下62個席位。洛芬表示，他計劃繼續擔任總理，直到議會在2週內召開對他的未來進行投票的會議，他表示，有鑑於2大政治集團的席次太過接近，必須等到選舉結果明朗化再說。

值得注意的是，這次大選是瑞典在2015年接收難民後的第1次大選，總人口只有1千萬的瑞典，接納了16萬3千位難民，對社會造成沉重的負擔，極右翼、反移民政黨也趁機崛起。10多年前還是沒沒無聞的瑞典民主黨，在此次大選中崛起，雖然沒能拿下第2大黨席次，但躍升第3大黨已是表現突出。該黨領導人──39歲的阿克森（Jimmie Åkesson）一直批評瑞典移民數量的增加，甚至倡言推動白人至上主義運動，吸引選民關注，力量不容小覷。

瑞典接納難民數量…美國五倍
2018-09-08 00:54經濟日報 編譯葉亭均／綜合外電

國土延伸至北極圈的瑞典是福利超優的富裕國家，移民問題卻成這次大選的主軸議題，原因是許多瑞典人對外籍移民群聚的小城市暴力犯罪激增焦慮不安。這也促成極右派的瑞典民主黨崛起，可能拿下數一數二大黨的地位。

早在移民危機於2015年衝擊歐陸前，瑞典就已採取對難民開放的政策。哥德堡大學經濟學家魯伊斯特說，瑞典過去十年來人均接納難民數量是美國的五倍多。在2012到2017年間共接納逾39.4萬名庇護申請者，光是2015年就接納16.2萬難民。

瑞典1,000萬人口中五分之一具外國血統，但移民社群難融入社會。瑞典本地人失業率約4%，然而移民失業率超過16%，非歐洲裔移民更達23%，即便政府已為雇用移民的企業提供補貼。

民眾對移民與犯罪的擔憂日益拉抬瑞典民主黨的支持度，該黨成立於1980年代末，近二十年前已放棄新納粹或白人國族主義意識形態，但堅持反移民立場，致力吸引中間派選民。瑞典去年發生逾320件槍擊案、十多件爆炸案與7,226件強暴事件，較2016年增加10%。

相形下，挪威去年僅有一件槍殺案，遠低於瑞典的43件。瑞典民主黨黨魁奧克松援引數據指出，近五年來58%被定罪的強暴犯都是外國人。